---
layout: sidebar.pug
title: "Як документувати цифрові атаки"
author: Constanza Figueroa, Patricia Musomba, Candy Rodríguez, Gus Andrews, Alexandra Hache, Nina
language: uk
summary: "Поради щодо документування різних видів цифрових надзвичайних ситуацій"
date: 2023-05
permalink: /uk/documentation/
parent: Home
sidebar: >
  <h3>Прочитати більше про те, як документувати цифрові надзвичайні ситуації:</h3>
  <ul>
    <li><a href="https://acoso.online/barbados/report-to-law-enforcement/#general-tips">Acoso.online - загальні поради, подання скарги і збереження доказів</a></li>
    <li><a href="https://www.techsafety.org/documentationtips">Національна мережа по припиненню домашнього насильства: поради щодо документування для жертв технологічного цькування та сталкінгу</a></li>
    <li><a href="https://chayn.gitbook.io/how-to-build-a-domestic-abuse-case-without-a-lawye/english">Chayn: як побудувати справу щодо домашнього насильства без юриста</a></li>
      </ul>
---

#  Як документувати цифрові атаки

Документування цифрових атак може слугувати багатьом цілям. Реєстрація того, що відбувається під час атаки, може допомогти вам:

* краще зрозуміти ситуацію і вжити заходів для самозахисту;
* надати докази, потрібні технічним чи правовим консультантам для надання вам підтримки;
* краще зрозуміти схеми атак і визначити додаткові загрози;
* підтримувати власний спокій та розуміти, який емоційний вплив мають на вас ці атаки.

З якою б метою ви не документували - для власного розуміння чи отримання правової або технічної допомоги, структурована реєстрація атак може допомогти вам краще зрозуміти таке:

* масштаби та обсяги атаки: це одноразова атака чи повторювана схема, спрямована особисто на вас чи на більшу групу людей;
* звички нападника: як вони діють - відокремлено чи в якості частини організованої групи, використовуючи інформацію, доступну в інтернеті, чи отримуючи доступ до вашої приватної особистої інформації, які тактики та технології вони використовують тощо.
* яка результативність ваших дій: зменшуються фізичні та онлайн загрози завдяки вашим відповідним заходам чи погіршуються.

Починаючи збирати інформацію, зважте на такі аспекти:

* Яка первинна мета вашого документування: власний спокій та/чи намагання зрозуміти, що відбувається?
* Чи бажаєте ви попросити про технічну допомогу для припинення атак? Будь ласка, зверніться до [розділ Комплекту екстреної цифрової допомоги щодо отримання підтримки](../support/) і подивіться, які організації CiviCERT можуть допомогти вам.
* Чи бажаєте ви також відкривати судову справу?

Залежно від ваших цілей ви повинні документувати атаки дещо різними способами. Якщо вам потрібні докази для судової справи, вам доведеться зібрати певні види доказів, які є юридично прийнятними в суді, наприклад, телефонні номери та часові позначки. Технічним консультантам можуть знадобитися додаткові докази, наприклад, вебадреси (URL), імена користувачів та знімки екрану. Див. розділи нижче для отримання детальніших вказівок щодо того, яку інформацію вам потрібно збирати в кожному окремому варіанті методу.

## Protect your mental and emotional well-being while documenting

Боротьба з цифровими атаками - це напружена справа. Ваше фізичне та емоційне благополуччя повинно залишатися вашим пріоритетом незалежно від того, який вид документування ви оберете. Таке документування не повинно завдавати додаткового стресу. Перед початком документування атаки зважте на такі аспекти:

* Є багато способів документування та реєстрації. Оберіть ті, які для вас найзручніші і підтримують ваші цілі документування.
* Документування цифрових атак може емоційно виснажувати й зачіпати травматичні спогади. Якщо ви відчуваєте, що для вас це занадто складно, подумайте про те, щоб делегувати документування колезі, другу, іншій довіреній особі або моніторинговій групі, яка може вести та оновлювати документування атак без повторної травматизації.
*  Якщо атака є колективною, розгляньте можливість ротації обов'язків щодо документування між різними людьми.
* Надзвичайно важливою є згода. Необхідно продовжувати документування лише, поки на це погоджується залучена особа чи група.
* [Тут ви знайдете ще деякі поради щодо того, як залучити друзів та членів родини до справи.](https://onlineharassmentfieldmanual.pen.org/guidelines-for-talking-to-friends-and-loved-ones/)

Документування цифрових атак або ґендер-орієнтованого онлайн насилля означає збір інформації про те, з чим стикаєтесь ви чи ваш колектив. Таке документування повинно бути не лише раціональним та технічним. Це також може допомогти вам проаналізувати насилля, реєструючи, як ви почуваєтесь щодо кожної атаки, у вигляді тексту, зображення, аудіо, відео або навіть артистичного вираження. Рекомендуємо робити це офлайн, за кроками, описаними нижче, для захисту вашої приватності під час аналізу ваших почуттів.

## Get ready to document an attack

Після забезпечення вашого власного благополуччя, але до документування окремих доказів **створення “карти” всієї важливої інформації** про атаку може допомогти вам визначити всі докази, які вам варто зібрати.

Найважливіша частина документування - це **ведення організованого реєстру (або “логу”)**. Що стосується правової чи технічної документації, лог, який містить лише ключові частини даних, важливий для демонстрації чітких схем атак. Якщо ви документуєте лише для свого власного спокою, вам може бути достатньо звичайного текстового документу з менш упорядкованою структурою. Більш структурований лог може також допомогти вам міркувати про схеми атак, із якими ви стикаєтесь. Ваш цифровий лог може бути у формі текстового документу чи таблиці. Можете також вести паперовий щоденник. Ваш вибір залежить від вас.

**Всі цифрові взаємодії залишають сліди (метадані), які їх описують**: час, тривалість, адреси, записи про відправників та одержувачів тощо. Ці сліди зберігаються в логах ваших власних пристроїв, телефонних компаній та соціальних мереж, інтернет провайдерів та інших. Аналіз метаданих може дати правовим і технічним експертам надзвичайно важливу інформацію про те, хто стоїть за атакою. Наприклад, реєстр телефонних номерів, використаних для 20 дзвінків протягом певного періоду часу, може бути використаний для повідомлення про переслідування.

Ведення організованого й структурованого реєстру таких даних допоможе вам продемонструвати **схеми атак** у такий спосіб, який знадобиться в судовій справі або допоможе експерту з питань цифрової безпеки заблокувати атаки й захистити ваші пристрої.

Наступна інформація буде корисною в більшості випадків, але випадки можуть бути різними. Ви можете копіювати і вставляти скопійовані поля, вказані нижче, у заголовок вашої таблиці в Excel або текстовому документі, щоб структурувати свої повідомлення щодо кожної атаки. Можна додати стільки полів, скільки вважаєте за потрібне.

| Дата | Час | Електронні адреси або телефонні номери, використані нападником | Посилання, пов'язані з атакою | Імена (зокрема, назви облікових записів), використані нападником | Типи цифрових атак, переслідування, дезінформації тощо |   Технології, використані нападником |
| -------- | -------- | -------- | -------- | -------- | -------- | -------- |

Ось декілька прикладів інших шаблонів логів від нашої спільноти, які ви можете використати:

* [Шаблон логу інцидентів від Гарячої лінії цифрової безпеки Access Now](https://gitlab.com/AccessNowHelpline/helpline_documentation_resources/-/tree/master/templates/incident_log_template.md)
* [Шаблон інцидентів ґендер-орієнтованого насилля від Acoso.online](https://acoso.online/site2022/wp-content/uploads/2019/01/reactingNCP.pdf)

Окрім файлу з логом, **зберігайте все, що стосується події чи інциденту**, у папці чи папках, включно з вашим документом-логом та будь-якими додатковими цифровими доказами, які ви експортували, завантажили чи зберегли у вигляді знімка екрану. Навіть докази, які не мають юридичної сили, можуть згодитися для демонстрації обсягу атаки та допоможуть вам спланувати стратегії у відповідь.

**Зберігайте зібрану вами інформацію безпечно**. Зберігати резервні копії на ваших власних пристроях (а не просто онлайн чи в хмарі) - безпечніше. Захистіть ці файли за допомогою шифрування і, за можливості, тримайте в прихованих папках або прихованому розділі диску. Ви ж не хочете втратити ці записи або, що ще гірше, допустити їхнє викриття.

У соціальних мережах **уникайте блокування й приглушування облікових записів, які вас атакують, чи подання про них скарги**, доки не зберете потрібну вам документацію, оскільки так ви не зможете зберегти докази із цих облікових записів. Якщо ви вже заблокували, приглушили облікові записи в соціальних мережах чи подали на них скаргу, не хвилюйтеся. Ви можете розблокувати облікові записи або відмінити блокування облікових записів, які ви більше не бачите, або документування все ще може залишатися можливим, якщо ви будете дивитися на цей обліковий запис із облікового запису друга або колеги.

## Take Screenshots

Не недооцінюйте важливість знімків екрану всіх атак (або попросіть когось, кому ви довіряєте, робити їх для вас). Багато цифрових повідомлень можна легко видалити або втратити, наприклад, повідомлення в Twitter чи WhatsApp можна відновити лише за допомогою цих платформ, які часто дуже довго відповідають на скарги про атаки, якщо відповідають на них взагалі.

Якщо ви не знаєте, як зробити знімок екрану на своєму пристрої, введіть онлайн запит "як зробити знімок екрану" і вкажіть пристрій, модель та операційну систему свого пристрою (наприклад, “Samsung Galaxy S21 Android як зробити знімок екрану”).

Якщо ви робите знімок екрану з повідомленням у вебпереглядачі, важливо **включити адресу (URL) сторінки у ваше зображення**. Це адресний рядок у верхній частині вікна вебпереглядача; часом вебпереглядачі приховують його і показують лише, коли ви прокручуєте для перегляду. Адреси допомагають верифікувати, де відбулося переслідування, і технічні та юридичні професіонали знаходять його місцезнаходження значно легше. Нижче ви можете побачити приклад знімка екрану, на якому видно URL.

<img src="../../images/Screenshot_with_URL.png" alt="Ось зразок, на якому видно URL." width="80%" title="Ось зразок знімка екрану, на якому видно URL.">

<a name="legal"></a>
## Documenting for a legal case

Подумайте, чи хотіли б ви подати судовий позов. Чи не піддасть це вас додатковому ризику? Чи можете ви дозволити собі приділити стільки часу й зусиль? Подання судового позову не завжди є обов'язковим чи необхідним. Також подумайте, чи відчули б ви полегшення від судового позову.

Якщо ви вирішите подати позов до суду, попросіть поради в юриста чи правової організації, яким ви довіряєте. Некваліфікована або погана юридична консультація може завдати стресу та шкоди. Не подавайте позов до суду самостійно, поки чітко не будете знати, що ви робите.

У більшості юрисдикцій юрист має продемонструвати, що докази придатні для цієї справи, показати, як їх було отримано й верифіковано, довести, що їх було зібрано в законний спосіб, що такий збір доказів був необхідний для формування позову, і представити інші факти щодо того, що докази є прийнятними для суду. Після того, як юрист це продемонструє, ці докази будуть оцінені суддею або судом.

Що варто пам'ятати при документуванні для судової справи:

* Надзвичайно важливо швидко почати зберігати докази від самого початку атаки, тому що контент може бути легко видалений його автором або соціальною мережею, що ускладнить збереження доказів для судової справи пізніше.
* Навіть якщо атака здається незначною, важливо зберігати всі докази. Це може бути частина схеми, яка виявиться кримінальною лише тоді, коли ви побачите її від початку до кінця.
* Ви можете попросити платформи або інтернет-провайдерів зберігати для вас інформацію про цифрову атаку. Це може бути можливим тільки протягом нетривалого періоду (тижнів або місяця) після того, як сталася подія. Див. [Інформація Without My Consent про подання прохання щодо зберігання матеріалів для судового розгляду](https://withoutmyconsent.org/resources/something-can-be-done-guide/evidence-preservation/#consider-whether-to-include-a-litigation-hold-request) для отримання детальнішої інформації про те, як це робити.
* Часові мітки, електронні адреси та вебадреси є надзвичайно важливими для того, щоб докази прийняли в суді. За допомогою цих інструментів юристи повинні продемонструвати, що повідомлення пройшло від одного пристрою до іншого в певний день і в певний час.
* Також юристи повинні верифікувати, що докази не були сфальсифіковані, що вони знаходилися в надійних руках з початку вашого зберігання, і що вони є автентичними. Знімки екрану та роздруківки електронних листів не вважаються достатньо серйозними доказами.

Зважаючи на ці правові причини, можливо, вам варто найняти експерта, наприклад, нотаріуса або компанію, що займається цифровою сертифікацією, які зможуть дати свідчення в суді, якщо це знадобиться. Послуги компаній, що займаються цифровою сертифікацією, часом коштують дешевше, ніж нотаріально завірені сертифікати. Найняті вами нотаріус або компанія, що займається цифровою сертифікацією, повинні мати достатній досвід у технічній сфері, щоб, за потреби, виконувати такі завдання:

* підтвердження часових міток;
* верифікація наявності чи відсутності певного контенту, наприклад, порівняння ваших знімків екрану або інших зібраних доказів із первинним джерелом для підтвердження того, що ваші докази не були сфальсифіковані;
* надання доказів того, що цифрові сертифікати відповідають URL;
* верифікація особистості, наприклад, перевірка того, чи з'являється якась особа в списку профілів на платформі соціальної мережі та чи має вона профіль з нікнеймом, який здійснював на вас атаку;
* підтвердження права власності на телефонний номер у розмові WhatsApp.

Пам'ятайте, що суд прийме до розгляду не всі зібрані вами докази. Вивчіть юридичні процедури стосовно цифрових загроз у своїй країні та регіоні, щоб вирішити, що саме ви будете збирати.

### Documenting human rights violations

Якщо вам потрібно задокументувати порушення прав людини і завантажити чи скопіювати матеріали, які активно видаляють соціальні мережі, зверніться до таких організацій, як [Mnemonic]( https://mnemonic.org/en/our-work), які можуть допомогти зберегти ці матеріали.

## How to save evidence for legal and digital forensic reports

Окрім збереження знімків екрану, ось подальші інструкції щодо того, як старанніше зберігати докази, щоб сприяти своїй справі й роботі експерта з юридичних або технічних питань.

* **Логи дзвінків** Номери вхідних та вихідних дзвінків зберігаються в базі даних вашого мобільного телефону.
    * Ви можете робити знімки екрану з логом.
    * Можна також зберігати ці логи шляхом створення резервних копій системи вашого телефону або використання певного програмного забезпечення для завантаження логів.
* **Текстові повідомлення (SMS)**: Більшість мобільних телефонів дозволяє робити резервні копії ваших SMS повідомлень і зберігати їх у хмарі. Як варіант, можете робити знімки екрану з ними. Жоден із цих методів не вважається юридичним доказом без додаткової верифікації, але вони все ж важливі для документування атак.
    * Android: якщо ваш телефон не здатний робити резервні копії SMS повідомлень, можете скористатися таким додатком, як [SMS Backup & restore](https://play.google.com/store/apps/details?id=com.riteshsahu.SMSBackupRestore).
    * iOS: Увімкніть резервне збереження повідомлень тут: iCloud в Параметри > [ваше ім'я користувача] > Керувати сховищем > Резервні копії. Натисніть на назву пристрою, який ви використовуєте, і активуйте резервування копій повідомлень.
* **Запис дзвінків**. Новіші мобільні телефони мають передвстановлений записувач дзвінків. Перевірте правові норми вашої країни або місцевої юрисдикції про запис дзвінків зі згодою та без згоди обох сторін дзвінка; у деяких випадках це може бути незаконно. Якщо це можна робити законно, можете налаштувати записувач дзвінків так, щоб він активовувався, коли ви відповідаєте на дзвінок, не повідомляючи про запис розмови тому, хто вам телефонує.
    * Android: в Налаштування > Телефон > Налаштування записування дзвінків ви можете активувати автоматичний запис усіх дзвінків, дзвінків із невідомих номерів або з певних номерів. Якщо на вашому пристрої немає такої опції, можете завантажити такий додаток, як [Call Recorder](https://play.google.com/store/apps/details?id=com.lma.callrecorder).
    * iOs: Apple має більше заборон стосовно запису дзвінків і заблокував цю опцію за замовчуванням. Вам доведеться встановити такий додаток, як [RecMe](https://apps.apple.com/us/app/call-recorder-recme/id1455818490).
* **Електронні листи**. Кожен електронний лист має “заголовок”, який містить інформацію про того, хто і як надіслав листа, подібно до адрес та поштового штемпеля на паперовому листі.
    * Для отримання інструкцій щодо перегляду і зберігання заголовків електронних листів, скористайтеся [цим керівництвом від Computer Incident Response Center Luxembourg (CIRCL)](https://www.circl.lu/pub/tr-07/).
    * Якщо маєте більше часу, можливо, вам варто налаштувати свою електронну пошту так, щоб усі повідомлення завантажувалися в клієнт для ПК, наприклад, Thunderbird, через [POP3](https://support.mozilla.org/en-US/kb/difference-between-imap-and-pop3#w_changing-your-account). Інструкції щодо налаштування облікового запису електронної пошти на Thunderbird можна знайти в [офіційній документації](https://support.mozilla.org/en-US/kb/manual-account-configuration).
* **Фотографії**. Усі фотографії мають “мітки EXIF” - метадані, які можуть розповісти вам, де і коли було зроблено фотографію.
    * Зберігайте зображення з вебсайту чи повідомлення, яке ви отримали, у такий спосіб, який зберігає мітки EXIF, які були б втрачені, якби ви просто зробили знімок екрану. Натисніть і тримайте зображення на мобільному пристрої або клікніть правою клавішею миші на зображенні на моніторі комп'ютера (клавіша Control + натиск на клавішу миші на Mac, скористайтесь клавішею меню в Windows).
* **Вебсайти**. Завантаження чи резервна копія повних вебсторінок можуть бути корисними для тих, хто намагається вам допомогти.
    * Якщо сторінка, на якій сталося переслідування, є публічною (іншими словами, вам не треба логінитися, щоб побачити її), ви можете ввести адресу сторінки в Архіви інтернету [Wayback Machine](https://web.archive.org/), щоб зберегти її, зареєструвати дату вашого збереження сторінки та повернутися до збереженої сторінки за той день пізніше.
    * Знімки екрану надають менше подробиць, але також зберігають важливу інформацію.
* **WhatsApp**. Розмови в WhatsApp можна завантажувати в текстовому форматі або із прикріпленими медіафайлами; їх також можна резервувати за замовчуванням в iCloud або Google Drive.
    * Виконуйте інструкції щодо експорту історії особистого або групового чату [тут](https://faq.whatsapp.com/1180414079177245/?helpref=uf_share).
* **Telegram**. Для експорту розмов у Telegram вам доведеться скористатися додатком стільниці. Оберіть формат та період часу, який ви бажаєте експортувати, і Telegram згенерує HTML-файл. Див. інструкції [тут](https://telegram.org/blog/export-and-more).
* **Facebook Messenger**. Увійдіть у свій обліковий запис Facebook. Відкрийте Налаштування > Ваша інформація у Facebook > Завантажити свою інформацію. З'явиться багато опцій: оберіть "Повідомлення". Обробка файлу в Facebook займає певний час, але він повідомить вас, коли файл буде доступним для завантаження.
* Якщо вам потрібно зберегти **відео** для доказів, скористайтесь зовнішнім носієм інформації (жорстким диском, USB носієм або SD карткою), на якому достатньо місця для зберігання. Вам може знадобитися інструмент для запису відео з екрану. Для цього можна використовувати Camera app, XBox Game Bar або Snipping Tool на Windows, Quicktime на Mac, або ви можете використати плагін вебпереглядача, наприклад, [Video DownloadHelper](https://www.downloadhelper.net/) для збереження відео.
* У разі повномасштабних організованих атак, наприклад, всього, що опубліковано з **певним хештегом або великої кількості онлайн коментарів**, вам може знадобитися допомога команди безпеки, лабораторії цифрової криміналістики або університету для збору та аналізу великого обсягу даних. Ви можете звернутися до таких організацій, як [Citizen Lab](https://citizenlab.ca/about/), [Fundacion Karisma’s K-Lab](https://web.karisma.org.co/klab/) (іспанською мовою), [Meedan](https://meedan.com/programs/digital-health-lab), the Stanford Internet Observatory та the Oxford Internet Institute.
* **Файли, прикріплені до зловмисних повідомлень,** - це цінний доказ. Ви не повинні натискати на них чи відкривати їх за жодних обставин. Довірений технічний радник може допомогти вам безпечно утримувати ці прикріплення та надіслати їх тим, хто може їх проаналізувати.
    * Скористайтеся [Danger Zone](https://dangerzone.rocks/) для конвертації потенційно небезпечних PDF, офісних документів або зображень у безпечні PDF.
* Що стосується більш таргетованих загроз, наприклад, **шпигунського програмного забезпечення** на ваших пристроях або **зловмисних електронних листів**, надісланих спеціально вам, збір глибших технічних доказів допоможе вашій справі. Важливо знати, коли збирати докази самостійно, а коли залишити цю справу експертам. Якщо ви не впевнені, як це робити, зверніться до [довіреного радника](../support).
    * **Якщо пристрій увімкнений, залиште його увімкненим. Якщо він вимкнений, залиште його вимкненим.** Вмикаючи та вимикаючи його, ви ризикуєте втратити важливу інформацію. У разі дуже конфіденційних та юридичних розслідувань найкращим варіантом буде залучити експертів-криміналістів, перш ніж увімкнути чи вимкнути пристрій знову.
    * Сфотографуйте пристрій, який, на вашу думку, містить зловмисне програмне забезпечення. Задокументуйте його фізичний стан і місце, де ви його знайшли, коли почали підозрювати, що його цілісність було порушено. Чи є на ньому якісь пошкодження чи подряпини? Чи вологий він? Чи є поруч інструменти, які могли бути використані для порушення його цілісності?
    * Зберігайте і пристрій, і дані, які ви скопіювали з нього, у безпечному місці.
    * Конкретний метод вилучення даних залежить від пристрою. Вилучення даних із ноутбуку відрізняється від вилучення даних із смартфону. Кожен пристрій вимагає певних інструментів і знань.
* Збір даних щодо таргетованих загроз часто включає в себе копіювання **файлів системних логів**, які ваш телефон чи комп'ютер збирає автоматично. Про них можуть попросити технічні експерти, які допомагають вам зі збором даних. Вони повинні допомогти вам безпечно зібрати метадані та прикріплення і надіслати їх людям, які можуть їх проаналізувати.
    * Щоб зберегти ці метадані, тримайте пристрій ізольованим від інших систем зберігання, вимкніть Wi-Fi та Bluetooth, від'єднайте провідні мережні підключення і ніколи не редагуйте файли логів.
    * Не під'єднуйте флеш-накопичувач і не намагайтесь скопіювати на нього файли логів.
    * Ці файли можуть містити інформацію про стан файлів на пристрої (наприклад, як було отримано доступ до файлів) або про пристрій (наприклад, чи було надіслано команду про закриття чи видалення, або чи хтось намагався скопіювати файли на інший пристрій).
